% ==============================================================================
% TCC - Luiz Vitor França Lima
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-consideracoes-finais}

Este capítulo apresenta as conclusões do trabalho realizado, mostrando suas contribuições. Por fim, são apresentadas suas limitações e perspectivas de trabalhos futuros.

\section{Conclusões}
\label{sec-consideracoes-finais-conclusoes}

Com a motivação de atender a uma demanda do DI/Ufes, viu-se a oportunidade de automatizar alguns processos do meio acadêmico através do sistema que foi desenvolvido. Com isso, atividades que antes eram controladas manualmente agora podem ser gerenciadas através do sistema SAP. Como o trabalho que foi desenvolvido é apenas um protótipo, muitas funcionalidades ainda podem ser adicionadas ao sistema.

Todos os objetivos identificados no Capítulo~\ref{sec-introducao} foram atingidos, exceto algumas partes da implementação do sistema devido ao curto período de tempo e a pouca experiência do autor na linguagem Java. Os requisitos foram levantados e analisados, gerando os documentos de Requisitos, Especificação de Requisitos e de Projeto para o sistema SAP. A experiência adquirida com o desenvolvimento desse trabalho foi enorme e bastante proveitosa. Foi possível conhecer novas tecnologias que aplicam na prática os conceitos aprendidos em sala de aula para resolver os problemas que podemos encontrar no dia-a-dia.

Dentre as dificuldades encontradas para o desenvolvimento desse trabalho podemos destacar: estudo e entendimento da linguagem Java aplicada ao desenvolvimento Web, tendo em vista o curto período de tempo para o desenvolvimento do projeto e escrita da monografia e demais documentos, assim como assimilar os conceitos de FrameWeb, que até então eram desconhecidos para o autor desse trabalho.

Vale ressaltar, no entanto, que após um período inicial de aprendizado os modelos FrameWeb auxiliaram bastante, por eles aproximarem o modelo de projeto arquitetural da implementação do sistema. Isso reduziu o tempo de desenvolvimento, visto que os componentes necessários já estão especificados nos modelos. Entretanto, o FrameWeb possui pouca documentação atualizada, visto que sua última publicação é de 2007. Para contornar esse problema, foram utilizados alguns materiais que estão sendo aplicados em sala de aula e em novas pesquisas que estão sendo feitas justamente para corrigir as limitações identificadas nos modelos anteriores do método.

Por fim, a integração das diferentes disciplinas trabalhadas durante o curso de Ciência da Computação foi um desafio, visto que, na graduação, cada disciplina foi vista separadamente e na maioria das vezes de modo teórico, o que gerou uma certa dificuldade ao tentar colocar em prática. Com o desenvolvimento desse sistema, foi possível reforçar e aplicar todos esses conceitos na prática e enfrentar e superar as dificuldades que apareceram no decorrer do caminho.

\section{Limitações e Perspectivas Futuras}
\label{sec-consideracoes-finais-limitacoes-perspectivas}

Algumas limitações podem ser encontradas no sistema SAP, o que dá margem para a realização de trabalhos futuros. São elas:

\begin{itemize}
	\item Implementar a funcionalidade para o próprio estudante enviar o trabalho através do sistema, onde o sistema deveria armazenar o arquivo enviado, assim como as informações da data de envio e o estudante que enviou.
	
	\item Melhorar a funcionalidade que importa os dados dos estudantes para as turmas. Da forma atual, o arquivo está em um local fixo do servidor. Deveria ter uma opção para o professor selecionar e fazer o upload do arquivo.
	
	\item Controlar os acessos dos professores em relação aos dados de outros professores. Da forma atual, um professor pode alterar os dados da turma de um outro professor, sendo que isso deveria ser feito apenas pelos administradores.
	
	\item Criar relatórios para o sistema. Por exemplo, relatório informando os grupos que enviaram ou não o trabalho para uma determinada turma, relatório com todas as informações sobre uma turma, estudante ou professor.
	
	\item Correção automática dos trabalhos enviados pelos estudantes. Assim que o estudante enviasse o trabalho, o sistema deveria executar uma bateria de testes previamente cadastrada pelo professor. No final, o sistema deveria informar quantos testes foram executados com sucesso e uma possível nota para o estudante.
	
	\item Integração dos dados do sistema com outros sistemas externos. Por exemplo, consumir dados de artigos escritos por estudantes que estejam cadastrados no sistema SAP.	
\end{itemize}